你地覺得依家份工第時有幾大機會俾電腦取代？

■電銷／客服人員被取代率99.0％

電銷、客服人員的被取代機率居所有職業之冠，最有可能被AI浪潮沖走。隨著自然語言處理技術的發展，在接下來幾年中，絕大多數的電話行銷工作將可交由機器人執行。

今年7月，新光人壽的24小時線上客服「小新」正式上工，它是一個內建各種保險專業知識的智能機器人，舉凡保險商品、保費繳交、保戶服務等問題，「小新」都能在正式客服人員沒上班時回答。

■快遞／外送員被取代率97.8％

星艦科技（Starship Technologies）研發了「星艦快遞機器人」（Starship Delivery Robot），2016年開始在美國矽谷幫忙餐飲業者送餐，平均15～30分鐘就可完成送餐任務，吸引許多知名連鎖店聘用這群機器人。

在星艦快遞機器人執勤過程中，顧客訂購的餐食放在它封閉的外送箱裡，從手機上收到密碼並正確輸入後，才可以打開箱子取貨。如果多次輸入錯誤，它會自動發送訊息給店家，讓顧客親自與業者對話，確認密碼再重新開鎖取件。

■會計師被取代率93.5％

許多專家預言，財務相關工作很快就會完全自動化。如德國的Smacc公司已發展自動化的會計流程，系統內建的AI能夠自動追蹤發票、成本額度，以及資產流動狀況，更能協助會計師驗證發票、增值稅號與鑑定發票人。這使得會計工作不再繁瑣，人為出錯率跟著大幅降低。

■零售業店員被取代率92.3％

對零售業者來說，推展庫存管理和物流的自動化，必然能節省成本、提高效率。美國Amazon Go無人商店是零售業的創舉，店內沒有員工補貨，也沒有人負責收銀。只需要用手機掃一下QR Code，就可以開始挑選商品，且拿了就走，帳款全靠AI處理，省去排隊結帳的時間，也讓人們預見零售店員可能受到的衝擊。

■導遊被取代率90.6％

2017年起，若想暢遊日本東京，可以輕鬆在羽田機場租一個RoBoHoN，它精通日、中、英3種語言，能帶你遊遍東京30多個著名景點。

這是由夏普（Sharp）開發的機器人導遊，內建完備的GPS，能介紹沿途景點的歷史、特色，還能指示離你最近的車站、出租車等交通資訊，不怕迷路。另外，對它發出「唱歌」或「倒立」等指令，它也會乖乖做出反應，讓旅程更有意思，也讓獨行背包客享受有旅伴的感覺。

■計程車司機被取代率89.4％

2016年，自動駕駛車Uber開始在美國匹茲堡試行計程車服務。Uber認為，如果發展順利，未來10年內將通行於更多城市，逐步取代傳統計程車的地位。

新加坡nuTonomy公司搶先落實自駕車業的遠景，使新加坡成了全世界第一個正式推出自駕計程車服務的國家。nuTonomy規劃在2018年組織無人車隊，提供更普遍的載客服務。如果成真，新加坡的計程車司機可得苦思職業轉型之路了。

房地產工作人員

房屋是高單價商品，消費者在下訂前要參考大量資訊，而不動產經紀人在過程中扮演重要角色。

2017年4月，台灣房屋開發地產機器人Chatbot，採用了微軟LUIS的語意理解技術，分析消費者購屋意圖，並提供適當資料，讓消費者查詢成交行情、試算房貸，以及取得生活機能等資訊，Chatbot更提供即時問答服務。未來買房時，你比較想徵詢房仲人員，還是問它？

■演員被取代率37.4％

「動畫電影的票房逐年增長，電影場面常由電腦合成的CGI技術製成，愈來愈多虛擬影像變得真實。不久後，我們將能憑技術創造出看起來像真人一樣的電影明星，」因應AI崛起，美國演員艾希頓．庫奇（Ashton Kutcher）曾提出這樣的擔憂，認為演員都該存有被AI取代的危機意識。

■財務分析／理財專員被取代率23.3％

機器人理專取代人類飯碗的預言，恐怕即將發生。美國貝萊德（BlackRock）資產管理公司今年宣布，未來將改用AI來挑選股票，預估裁去40名基金經理人與分析師，以節省人力成本。貝萊德的下一步即是運用大數據技術，開發大量的機器人理財顧問。

在台灣，金管會今年甫通過「自動化理財顧問服務」（Robo-Advisor） 作業要點，多家銀行的機器人理專正式上工，未來理專很有可能都不是人。

■記者被取代率11.4％

「我是一名AI實習記者，任務是將熱門PTT文章寫成新聞草稿，好給辛苦的記者們參考。」今年8月，PTT的實習記者誕生，聲稱自己要寫新聞「讓記者來抄」，證明新聞寫作對AI來說並不成問題。

其實，早在2014年，美聯社就開始運用機器人撰稿平台Wordsmith編寫企業財報新聞。Wordsmith可以在15～20分鐘內，撰寫出一篇約130字的簡短報導，後來更開始撰寫美國職棒大聯盟的體育新聞，衝擊愈來愈多線上記者的飯碗。

5 能力， 人類的進擊之道！

面對AI浪潮，《Cheers》整理5種機器取代不了的工作能力，供職業生涯還很漫長的你善加充實，以求自保。

人機合作力

與其仇視AI為搶走工作的敵人，不如與它們合作，各取所長，互補其短。充分了解它們的基本概念、運作邏輯是首要之務。

懂得善用大數據，也是一大利器，例如，服務業透過大數據分析消費者行為，提供更到位的服務品質。

創作（造）力

發揮創意是人類獨有的天賦，機器人無法駕馭無指令可循的創作，因此，必須更加善用大腦思維，體察不具規則性的現象，或是開創前所未有的新局。

舉例來說，AI雖然會撰寫新聞稿，但具有質量、有趣的新聞作品，仍舊得仰賴記者對事物的獨到觀察。

溝通／社交力

機器不理解人的情感，無法像真人那般交流談心、體驗生活的甜酸苦。因此，打造AI取代不了的職務，先從加值和人與人間的互動開始。

例如，未來的導遊如果仍只負責帶團、處理票務，遲早會被AI取代，但若進一步替旅客打造有人情味、有特色的旅行體驗，相信依舊能吸引旅客埋單。

管理決策力

牛津大學馬丁學院團隊分析702種職業易被自動化技術取代的程度，並指出CEO是最不易被取代的職務之一，顯示管理決策力的不可取代性。

學習力

AI需要靠人提供大量資料才能自動進行機器學習，但是你不用！

面對瞬息萬變的環境，若能常保學習新事物的習慣，以及培養快速彙整新知的軟實力，便能永遠領先AI，掌握它們無法觸及的風景。

會計俾AI取代個d係會計文員/audit junior
Finance/ audit manager或以上做嘅野好多judgement，撚取代到咩

機會係零

利申：水喉佬

programmer呢?
第時電腦會唔會識寫program比自己run?

老救。照坐 理撚得你AI 防水

普及先講啦

如果根據科幻電影個套
可以答你會

唔覺普及緊咩？
微軟/亞馬遜/蘋果都炒左好多front line worker
又有埋Auto driver

做麵包師,取代唔到我.

只要馬路上有生物出現
同仲有人類司機渣車
就一定要有個人做司機
最多好似渣地鐵火車一樣半自動

Ching 已經好多麵包係機械制喇

全部都機做㗎喇,但落料都要人去做.

見到好多pizza機呀漢堡包機呀都係落料搓餅一腳踢

50年後性工作者應該人工好工，基本上係好難取代到

好高

會但係唔識debug

你拎啲廠比有咩用？

現實係香港老細仍然覺得請個人返黎係抵過用 AI
因為佢地只會諗慳左幾多
唔會諗用左 AI 可以食埋人地個市場

結果係俾中國或者外國公司將成個香港市場吞左
好多華資証券行就係咁死

做雞真係以前有錢到依家

無得輸

我喺英國啲超市已經冇曬收銀、香港真係好撚戇鳩、我好支持Ai、人嘅服務態度真係好差、身為搞創科嘅人、想講你哋最好對我態度好啲、如果想仲有工返😂 講笑啫、我冇咁勁

雞呢